\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[]{fontspec}
\usepackage[]{polyglossia}
\setmainlanguage{italian}
\setotherlanguage{english}
\usepackage[]{ragged2e}

%\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[]{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
% http://tex.stackexchange.com/questions/101858/make-two-figures-aligned-at-top (valign)
% \usepackage[export]{adjustbox}

% \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
% from https://tex.stackexchange.com/questions/26549/how-do-i-globally-set-the-text-color-in-xelatex
\makeatletter
% \newcommand{\globalcolor}[1]{%
%   \color{#1}\global\let\default@color\current@color
% }
\renewcommand{\paragraph}{%
  \@startsection{paragraph}{4}%
  {\z@}{1ex \@plus .5ex \@minus .2ex}{-1em}% chktex 1
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother
% \AtBeginDocument{\globalcolor{Blue}}

% \usepackage{fancyhdr}
% \fancyhf{}
% \fancyhead[C]{%
%   \begin{minipage}[t]{2cm}
%       \includegraphics[height=2cm,keepaspectratio,valign=c]{logosmall}
%   \end{minipage}%
%   \hspace{5mm}%
%   \begin{minipage}{0.6\textwidth}%
%       \small \textsc{Università degli Studi di Siena}\\
%       \small Corso di Laurea Magistrale in Medicina e Chirurgia\\
%       % \small Unità Operativa Complessa di Malattie Infettive Universitarie
%   \end{minipage}}
% \renewcommand\headrule{}

\begin{document}
\pagestyle{empty}
%\vspace*{\fill}
% \begin{center}
%   \begin{minipage}[t]{2cm}
%       \includegraphics[height=2cm,keepaspectratio,valign=c]{logosmall}
%   \end{minipage}\hspace{5mm}
%   \begin{minipage}{0.75\textwidth}
%       \textsc{Università degli Studi di Siena}\\
%       Corso di Laurea Magistrale in Medicina e Chirurgia\\
%       Unità Operativa Complessa di Malattie Infettive Universitarie
%   \end{minipage}
% \end{center}
% \vspace{1mm}
\begin{justify}
  \hyphenpenalty=100000
  \exhyphenpenalty=100000
  \sloppy
    \Large \textbf{Trattamento dell'infezione tubercolare latente nella popolazione afferente
    all'AOU Senese. Determinanti di prescrizione e di mantenimento in cura.}
\end{justify}
\fussy
\vspace{1mm}
\textbf{Materia della Tesi} \hspace{15pt} Malattie Infettive \hfill \textbf{Anno Accademico} \hspace{15pt} 2015/2016 \\%\\[1mm]
\textbf{Studente} \hspace{13pt} Daniele \textsc{Riccucci} \hfill \textbf{n$^\circ$ Matricola} \hspace{15pt} 020788 \\%\\[1mm]
\textbf{Relatore} \hspace{15pt} Prof.\ Andrea \textsc{De Luca}
\vspace{1mm}
\paragraph{Introduzione}
L’infezione tubercolare latente (ITL) è definita dalla presenza di una risposta immunitaria contro
\textit{Mycobacterium tuberculosis}, in assenza di identificazione diretta del bacillo e di evidenza clinica o
anamnestica di tubercolosi attiva. I test  diagnostici attualmente usati, l’intradermoreazione alla tubercolina (TST)
e gli interferon-$\gamma$ release assays (IGRAs), indicano un’avvenuta risposta immunitaria contro il micobatterio,
ma non sono in grado di discriminare fra infezione attiva, latente o pregressa tubercolosi. L’infezione tubercolare
latente comporta un rischio di progressione verso la forma attiva del 2--15\% nel corso della vita; l’impiego di regimi
terapeutici preventivi con isoniazide e/o rifampicina comporta una riduzione significativa del rischio di progressione
che va dal 60 al 90\%.
\paragraph{Obbiettivi}
Valutare i criteri clinici, epidemiologici e le indagini strumentali, che hanno determinato la scelta di intraprendere
un trattamento per ITL, la probabilità di portare a termine tale trattamento e i motivi che hanno provocato
l’interruzione dello stesso presso un singolo centro clinico.
\paragraph{Pazienti e Metodi}
Sono stati raccolti, retrospettivamente, dati su tutti i soggetti afferenti agli ambulatori dell’U.O.C. di Malattie
Infettive Universitarie --- AOU Senese, nel periodo compreso tra dicembre 2009 e dicembre 2015. Fra questi sono stati
selezionati, un totale di 181 soggetti affetti da ITL, definiti in accordo con le linee guida disponibili.
I dati sono stati analizzati utilizzando statistiche descrittive e regressioni logistiche binomiali.
\paragraph{Risultati e Discussione}
L'età media è stata di 34 anni (mediana 33 anni, 25$^\circ$--75$^\circ$ percentile 19--48, range 0--90), con 88
uomini (48.6\%) e 93 donne (51.4\%).
Nella popolazione in esame 75 (41.4\%) pazienti erano di origine italiana, mentre i rimanenti provenivano da altri
paesi. Sul totale dei pazienti con ITL, a 92 soggetti (50,8\%), è stato prescritto un trattamento per ITL, il quale
è stato intrapreso da 83 (90,2\%), in 82 casi isoniazide.
Dei pazienti a cui era stato prescritto solo 44 (47,8\%) hanno completato il trattamento. Tra i pazienti che
hanno intrapreso la terapia 27 hanno interrotto prematuramente per diverse cause (in 7 pazienti il trattamento è
stato ripristinato) e 19 sono stati persi al follow-up.
Le analisi statistiche hanno dimostrato come la positività al test IGRA (OR 3.04, p=0.03), la giovane età ($<15$
anni rispetto a 25--45 OR 4.1, p=0.02), l’età avanzata ($>65$ anni rispetto a 25--45 OR 4.7, p=0.05), l’esecuzione
di una radiografia del torace rispetto al non averla eseguita (indipendentemente dalla presenza, OR 9.2, p=0.02, o
meno di esiti specifici, OR 6.0, p=0.02) fossero fattori predittivi di prescrizione della terapia per ITL.\@
Non hanno giocato un ruolo fondamentale nella scelta terapeutica il motivo per il quale il paziente giungeva
all’osservazione clinica, la provenienza ed il risultato del TST.\@ Non è emersa nessuna correlazione staticamente
significativa fra il livello di transaminasi e l’interruzione di terapia. L’età pediatrica (p=0.06) ma non la
provenienza dei pazienti ha mostrato una debole associazione con la probabilità di perdita al follow up.
\paragraph{Conclusioni}
Una popolazione eterogenea è stata sottoposta a terapia per ITL.\@ La significatività dell'associazione con il test
IGRA positivo suggerisce come questo sia stato il fattore più rilevante nella decisione di intraprendere la terapia,
mentre il risultato del TST è stato messo in secondo piano. Nel caso della radiografia il dato è stato evidentemente
interpretato come referto positivo per esiti di una precedente infezione tubercolare e non di una infezione in fase
attiva. Il dato di maggiore probabilità di prescrizione terapeutica in determinate fasce di età è invece da
attribuire ad una cautela aggiuntiva per una popolazione a maggiore rischio di progressione ($<15$ anni e $>65$
anni). La percentuale di completamento del trattamento per ITL è estremamente limitata, particolarmente in età
pediatrica. Mentre questo dato non si discosta da quello della pratica clinica generale, esso evidenzia come siano
necessari interventi mirati al miglioramento dell'accettabilità e della praticabilità di tale trattamento. La
durata del follow-up e i dati in nostro possesso non ci permettono per il momento di dimostrare l’efficacia della
profilassi terapeutica per ITL, nei confronti dello sviluppo di infezione tubercolare attiva.
\end{document}
